



# BÀI TẬP: GIẢI TÍCH I

## CHƯƠNG II: HÀM SỐ

### ÔN TẬP CUỐI CHƯƠNG

**Bài 1:** Tìm hàm ngược của hàm số:

1)  $y = 2^x + 2^{-x}$

*Hướng dẫn giải*

Đặt:  $t = 2^x$  ( $t > 0$ ).

Do đó:  $y = 2^x + 2^{-x} = t + \frac{1}{t} \Leftrightarrow t^2 - yt + 1 = 0$  (\*)

$\Rightarrow$  Phương trình (\*) có 2 nghiệm:  $t = \frac{y \pm \sqrt{y^2 - 4}}{2} \Leftrightarrow 2^x = \frac{y \pm \sqrt{y^2 - 4}}{2} \Leftrightarrow x = \log_2 \left( \frac{y \pm \sqrt{y^2 - 4}}{2} \right)$

Ta xét trên 2 miền:

- Trên miền  $x > 0$ , ta có song ánh:

$$\left. \begin{array}{l} (0, +\infty) \rightarrow (2, +\infty) \\ x \mapsto y = 2^x + 2^{-x} \\ x = \log_2 \left( \frac{y + \sqrt{y^2 - 4}}{2} \right) \leftarrow y \end{array} \right\}$$

$\Rightarrow$  Hàm ngược trên miền  $x > 0$  là:  $y = \log_2 \left( \frac{x + \sqrt{x^2 - 4}}{2} \right) \quad x > 2$

- Trên miền  $x < 0$ , tương tự ta có hàm ngược là:  $y = \log_2 \left( \frac{x - \sqrt{x^2 - 4}}{2} \right) \quad x < -2$

2)  $y = \frac{2^x - 2^{-x}}{3}$

*Hướng dẫn giải*

Đặt:  $t = 2^x$  ( $t > 0$ ).

Do đó:  $y = \frac{2^x - 2^{-x}}{3} = \frac{t}{3} - \frac{1}{3t} \Leftrightarrow t^2 - 3yt - 1 = 0$  (\*\*)

$$\Rightarrow \text{Phương trình (**) có 2 nghiệm: } \begin{cases} t_1 = \frac{3y + \sqrt{9y^2 + 4}}{2} \\ t_2 = \frac{3y - \sqrt{9y^2 + 4}}{2} \end{cases}$$

Nghiệm  $t_2$  loại do  $t > 0$ .

$$\text{Do đó, ta có: } 2^x = \frac{3y + \sqrt{9y^2 + 4}}{2} \Rightarrow x = \log_2 \left( \frac{3y + \sqrt{9y^2 + 4}}{2} \right)$$

$$\text{Vậy hàm ngược của hàm số đã cho là: } y = \log_2 \left( \frac{3x + \sqrt{9x^2 + 4}}{2} \right)$$

$$3) \quad y = 3 \arccos x$$

**Hướng dẫn giải**

$$y = 3 \arccos x \Leftrightarrow \arccos x = \frac{y}{3} \Rightarrow x = \cos \left( \frac{y}{3} \right)$$

$$\text{Vậy hàm ngược của hàm số đã cho là: } y = \cos \left( \frac{x}{3} \right)$$

$$4) \quad y = \frac{2x+3}{4x+5}$$

**Hướng dẫn giải**

$$y = \frac{2x+3}{4x+5} \Rightarrow 2x+3 = 4xy+5y \Leftrightarrow 2x(1-2y) = 5y-3 \Rightarrow x = \frac{5y-3}{2-4y}$$

$$\text{Vậy hàm ngược của hàm số đã cho là: } y = \frac{5x-3}{2-4x}$$

**Bài 2:** Tìm TXĐ của hàm số:

$$1) \quad y = \sqrt{2x-1} + 4 \arcsin \frac{3x-1}{2}$$

**Hướng dẫn giải**

$$\text{Điều kiện: } \begin{cases} x \geq \frac{1}{2} \\ \frac{3x-1}{2} - 1 \leq 0 \\ \frac{3x-1}{2} + 1 \geq 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x \geq \frac{1}{2} \\ x \leq 1 \\ x \geq -\frac{1}{3} \end{cases} \Leftrightarrow \frac{1}{2} \leq x \leq 1. \text{ Vậy tập xác định là: } D = \left[ \frac{1}{2}; 1 \right]$$

$$2) \quad y = \arccos(2 \sin 2x)$$

### Hướng dẫn giải

$$\text{Điều kiện: } -1 \leq 2 \sin 2x \leq 1 \Leftrightarrow -\frac{1}{2} \leq \sin 2x \leq \frac{1}{2} \Leftrightarrow \begin{cases} -\frac{\pi}{6} + k2\pi \leq 2x \leq \frac{\pi}{6} + k2\pi \\ \frac{5\pi}{6} + k2\pi \leq 2x \leq \frac{7\pi}{6} + k2\pi \end{cases}$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} -\frac{\pi}{12} + k\pi \leq x \leq \frac{\pi}{12} + k\pi \\ \frac{5\pi}{12} + k\pi \leq x \leq \frac{7\pi}{12} + k\pi \end{cases} \Leftrightarrow -\frac{\pi}{12} + \frac{k\pi}{2} \leq x \leq \frac{\pi}{12} + \frac{k\pi}{2} \quad (k \in \mathbb{Z}).$$

3)  $y = \sqrt{4 \operatorname{arccot} x - 3\pi}$

### Hướng dẫn giải

$$\text{Điều kiện: } 4 \operatorname{arccot} x - 3\pi \geq 0 \Leftrightarrow \operatorname{arccot} x \geq \frac{3\pi}{4} \Leftrightarrow \arctan x \leq -\frac{\pi}{4} \stackrel{(1)}{\Leftrightarrow} x \leq -1$$

Vậy tập xác định của hàm số đã cho là:  $D = (-\infty; -1]$

**Chú ý:** Có (1) là vì ở đây ta áp dụng công thức:  $\arctan x + \operatorname{arccot} x = \frac{\pi}{2}$ .

4)  $y = \arcsin(2x+1)$

### Hướng dẫn giải

$$\text{Điều kiện: } -1 \leq 2x+1 \leq 1 \Leftrightarrow -1 \leq x \leq 0.$$

Vậy tập xác định của hàm số đã cho là:  $D = [-1; 0]$

**Bài 3:** Xét tính chẵn, lẻ của hàm số:

1)  $y = \sqrt[5]{2-x} + \sqrt[5]{x+2}$

### Hướng dẫn giải

$$\forall x \in \mathbb{R}: y(-x) = \sqrt[5]{2-(-x)} + \sqrt[5]{(-x)+2} = \sqrt[5]{2+x} + \sqrt[5]{2-x} = y(x)$$

Vậy hàm số đã cho là **hàm số chẵn**

2)  $y = \tan\left(\frac{\sin x}{x^2}\right)$

### Hướng dẫn giải

$$\forall x \in \mathbb{R} \setminus \{0\}: y(-x) = \tan\left(\frac{\sin(-x)}{(-x)^2}\right) = \tan\left(-\frac{\sin x}{x^2}\right) = -\tan\left(\frac{\sin x}{x^2}\right) = -y(x)$$

Vậy hàm số đã cho là **hàm số lẻ**

$$3) f(x) = \frac{x}{a^x - 1} \quad (a > 0, a \neq 1)$$

**Hướng dẫn giải**

$$\forall x \in \mathbb{R}: f(-x) = \frac{-x}{a^{-x} - 1} \Rightarrow \begin{cases} f(-x) \neq f(x) \\ f(-x) \neq -f(x) \end{cases}$$

Vậy hàm số đã cho **không chẵn, không lẻ**

$$4) y = |x+1| + |x-1|$$

**Hướng dẫn giải**

$$\forall x \in \mathbb{R}: y(-x) = |(-x)+1| + |(-x)-1| = |-(x-1)| + |-(x+1)| = |x-1| + |x+1| = f(x)$$

Vậy hàm số đã cho là **hàm số chẵn**

$$5) y = \arcsin \frac{2x}{1+x^2}$$

**Hướng dẫn giải**

$$\text{Điều kiện: } -1 \leq \frac{2x}{1+x^2} \leq 1 \Leftrightarrow \begin{cases} \frac{2x}{1+x^2} + 1 \geq 0 \\ \frac{2x}{1+x^2} - 1 \leq 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \frac{x^2 + 2x + 1}{1+x^2} \geq 0 \\ \frac{-x^2 + 2x - 1}{1+x^2} \leq 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \frac{(x+1)^2}{1+x^2} \geq 0 \\ -\frac{(x-1)^2}{1+x^2} \leq 0 \end{cases} \Rightarrow D = \mathbb{R}.$$

$$\forall x \in \mathbb{R}: y(-x) = \arcsin \frac{2(-x)}{1+(-x)^2} = \arcsin \left( -\frac{2x}{1+x^2} \right) = -\arcsin \left( \frac{2x}{1+x^2} \right) = -y(x)$$

Vậy hàm số đã cho là **hàm số lẻ**

$$6) f(x) = \log \left( \frac{1+x}{1-x} \right)$$

**Hướng dẫn giải**

$$\text{Điều kiện: } \frac{1+x}{1-x} > 0 \Rightarrow -1 < x < 1 \Rightarrow D = (-1, 1).$$

$$\forall x \in (-1, 1): f(-x) = \log \left( \frac{1+(-x)}{1-(-x)} \right) = \log \left( \frac{1-x}{1+x} \right) = \log \left( \frac{1}{\frac{1+x}{1-x}} \right) = \log \left[ \left( \frac{1+x}{1-x} \right)^{-1} \right] = -\log \left( \frac{1+x}{1-x} \right) = -f(x)$$

Vậy hàm số đã cho là **hàm số lẻ**

**Bài 4:** Tìm TXĐ và TGT của hàm số:

$$1) y = \arccos(e^x)$$

### Hướng dẫn giải

Điều kiện:  $-1 \leq e^x \leq 1 \Rightarrow -\infty < x \leq 0 \Rightarrow D = (-\infty; 0]$ .

Tập giá trị:  $-1 \leq e^x \leq 1 \Rightarrow \arccos(1) \leq \arccos(e^x) \leq \arccos(-1) \Rightarrow 0 \leq y \leq \pi$

2)  $y = \arcsin(\arctan x)$

### Hướng dẫn giải

Điều kiện:  $\left[ -\frac{\pi}{4}, \frac{\pi}{4} \right]$

Tập giá trị:  $-1 \leq \arctan x \leq 1 \Rightarrow \arcsin(-1) \leq \arcsin(\arctan x) \leq \arcsin(1) \Rightarrow -\frac{\pi}{2} \leq y \leq \frac{\pi}{2}$

3)  $y = \arcsin(\cos 2x)$

### Hướng dẫn giải

Điều kiện:  $-1 \leq \cos 2x \leq 1 \Leftrightarrow k\pi \leq 2x \leq \pi + k\pi \Leftrightarrow k\frac{\pi}{2} \leq x \leq \frac{\pi}{2} + k\frac{\pi}{2} \quad (k \in \mathbb{Z})$ .

Tập giá trị:  $-1 \leq \cos 2x \leq 1 \Rightarrow \arcsin(-1) \leq \arcsin(\cos 2x) \leq \arcsin(1) \Rightarrow -\frac{\pi}{2} \leq y \leq \frac{\pi}{2}$

4)  $y = \arcsin(\sqrt{x})$

### Hướng dẫn giải

Điều kiện:  $\begin{cases} -1 \leq \sqrt{x} \leq 1 \\ x \geq 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} 0 \leq x \leq 1 \\ x \geq 0 \end{cases} \Rightarrow D = [0; 1]$ .

Tập giá trị:  $0 \leq \sqrt{x} \leq 1 \Rightarrow \arcsin(0) \leq \arcsin(\sqrt{x}) \leq \arcsin(1) \Rightarrow 0 \leq y \leq \frac{\pi}{2}$

**Bài 5:** Xét tính tuần hoàn,  $y = \sqrt{\sin x}$ , tìm chu kỳ (nếu có)

### Hướng dẫn giải

Rõ ràng hàm tuần hoàn nhận  $T = 2\pi$  là chu kỳ (chu kỳ của hàm sin).

Giả sử:  $0 < p < 2\pi$  là một chu kỳ khác  $\Rightarrow \sqrt{\sin(x+p)} = \sqrt{\sin x} \quad \forall x \in \text{TXĐ}$

$\Rightarrow \sin(x+p) = \sin x \quad \forall x$  mà  $\sin x \geq 0$ . Cho  $x = 0 \Rightarrow \sin p = 0 \Rightarrow p = \pi$ .

Điều này không thể vậy CKCS là  $T = 2\pi$

**Bài 6:** Tìm  $f(x)$  biết:

$$1) f\left(x + \frac{1}{x}\right) = x^2 + \frac{1}{x^2}$$

**Hướng dẫn giải**

$$\text{Đặt: } t = x + \frac{1}{x} \quad (|t| \geq 2) \Rightarrow t^2 = \left(x + \frac{1}{x}\right)^2 = x^2 + 2x \cdot \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} \Rightarrow x^2 + \frac{1}{x^2} = t^2 - 2$$

$$\text{Do đó: } f\left(x + \frac{1}{x}\right) = x^2 + \frac{1}{x^2} \Rightarrow f(t) = t^2 - 2$$

$$\text{Vậy } f(x) = x^2 - 2$$

$$2) f\left(x + \frac{1}{x}\right) = x^3 + \frac{1}{x^3}$$

**Hướng dẫn giải**

$$\text{Đặt: } t = x + \frac{1}{x} \quad (|t| \geq 2) \Rightarrow t^3 = \left(x + \frac{1}{x}\right)^3 = x^3 + 3x^2 \cdot \frac{1}{x} + 3x \cdot \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} \Leftrightarrow t^3 = x^3 + 3x + \frac{3}{x} + \frac{1}{x^3}$$

$$\Leftrightarrow t^3 = x^3 + \frac{1}{x^3} + 3\left(x + \frac{1}{x}\right) \Rightarrow x^3 + \frac{1}{x^3} = t^3 - 3t$$

$$\text{Do đó: } f\left(x + \frac{1}{x}\right) = x^3 + \frac{1}{x^3} \Rightarrow f(t) = t^3 - 3t$$

$$\text{Vậy } f(x) = x^3 - 3x$$

$$3) f\left(\frac{x}{1+x}\right) = x^2$$

**Hướng dẫn giải**

$$\text{Đặt: } t = \frac{x}{1+x} \quad (t \neq 1) \Rightarrow x = \frac{t}{1-t} \Rightarrow x^2 = \left(\frac{t}{1-t}\right)^2$$

$$\text{Do đó: } f\left(\frac{x}{1+x}\right) = x^2 \Rightarrow f(t) = \left(\frac{t}{1-t}\right)^2$$

$$\text{Vậy } f(x) = \left(\frac{x}{1-x}\right)^2$$

$$4) f(x+1) = x^2 - 3x + 2$$

**Hướng dẫn giải**

$$\text{Đặt: } t = x+1 \Rightarrow x = t-1$$

Do đó:  $f(x+1) = x^2 - 3x + 2 \Rightarrow f(t) = (t-1)^2 - 3(t-1) + 2 = t^2 - 5t + 6$

Vậy  $f(x) = x^2 - 5x + 6$

5)  $f\left(\frac{1}{x}\right) = x + \sqrt{1+x^2} \quad (x > 0)$

**Hướng dẫn giải**

Ta có:  $x + \sqrt{1+x^2} = \frac{(x + \sqrt{1+x^2})(x - \sqrt{1+x^2})}{x - \sqrt{1+x^2}} = \frac{x^2 - (\sqrt{1+x^2})^2}{x - \sqrt{1+x^2}} = \frac{x^2 - (1+x^2)}{x - \sqrt{1+x^2}} = \frac{-1}{x - \sqrt{1+x^2}}$

Chia cả tử và mẫu cho  $x$  ta được:  $f\left(\frac{1}{x}\right) = \frac{-1}{1 - \sqrt{\frac{1}{x^2} + 1}} \Rightarrow f(x) = \frac{-x}{1 - \sqrt{x^2 + 1}} \quad (x > 0)$ .

6)  $f(\arcsin x) = \frac{\pi}{2} + x$

**Hướng dẫn giải**

Đặt:  $\arcsin x = t \Rightarrow x = \sin t$

Do đó:  $f(\arcsin x) = \frac{\pi}{2} + x \Rightarrow f(t) = \frac{\pi}{2} + \sin t \Rightarrow f(x) = \frac{\pi}{2} + \sin x$

**Bài 7:** CMR, nếu:

- 1)  $f(x)$  và  $g(x)$  là các hàm đơn điệu tăng trên  $\mathbb{R}$  và  $f(x) \leq g(x) \quad \forall x$  thì ta cũng có:  
 $f[f(x)] \leq g[g(x)]$
- 2)  $f(x)$  là đơn điệu tăng (giảm) trong  $X$  thì tồn tại hàm ngược  $x = f^{-1}(y)$  cũng đơn điệu tăng (giảm) trong miền  $Y$  là miền giá trị của  $f(x)$ .

**Hướng dẫn giải**

- 1) Theo giả thiết:  $f(x)$  và  $g(x)$  là các hàm đơn điệu tăng trên  $\mathbb{R}$  và  $f(x) \leq g(x) \quad \forall x$  nên ta có:  
 $f[f(x)] \leq f[g(x)] \leq g[g(x)] \Rightarrow f[f(x)] \leq g[g(x)]$ , đpcm
- 2) Xét trường hợp hàm tăng (giảm tương tự). Hàm tăng nên  $x_1 \neq x_2 \Rightarrow f(x_1) \neq f(x_2)$  tức đơn ánh.  
Giới hạn tập đích là TGT thì hàm song ánh, vậy tồn tại hàm ngược.

$y_1 = f(x_1) \leq y_2 = f(x_2) \Rightarrow x_1 \leq x_2$  vì hàm tăng. Vậy  $x_1 = f^{-1}(y_1) \leq x_2 = f^{-1}(y_2)$  từ đó hàm ngược cũng tăng, đpcm

**Bài 8:** Cho  $f(x)$  xác định trên  $[0,1]$ . Tìm miền xác định của các hàm:

1)  $f\left(\frac{\tan x}{\sqrt{3}}\right)$

*Hướng dẫn giải*

Ta có:  $f(x)$  xác định trên  $[0,1]$

$$\Rightarrow 0 \leq \frac{\tan x}{\sqrt{3}} \leq 1 \Leftrightarrow 0 \leq \tan x \leq \sqrt{3} \Leftrightarrow k\pi \leq x \leq \frac{\pi}{3} + k\pi \quad (k \in \mathbb{Z}).$$

2)  $f(\ln x)$

*Hướng dẫn giải*

Ta có:  $f(x)$  xác định trên  $[0,1] \Rightarrow 0 \leq \ln x \leq 1 \Rightarrow 1 \leq x \leq e \Rightarrow D = [1, e]$

3)  $f(e^x)$

*Hướng dẫn giải*

Ta có:  $f(x)$  xác định trên  $[0,1] \Rightarrow 0 \leq e^x \leq 1 \Rightarrow -\infty < x \leq 0 \Rightarrow D = (-\infty, 0]$

4)  $f\left(\frac{1+x}{1-x}\right)$

*Hướng dẫn giải*

$$\text{Ta có: } f(x) \text{ xác định trên } [0,1] \Rightarrow \begin{cases} 0 \leq \frac{1+x}{1-x} \leq 1 \\ x \neq 1 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \frac{1+x}{1-x} \geq 0 \\ \frac{1+x}{1-x} - 1 \leq 0 \\ x \neq 1 \end{cases}$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} \frac{1+x}{1-x} \geq 0 \\ \frac{2x}{1-x} \leq 0 \\ x \neq 1 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} -1 \leq x < 1 \\ x > 1 \\ x \leq 0 \\ x \neq 1 \end{cases} \Leftrightarrow -1 \leq x \leq 0 \Rightarrow D = [-1, 0]$$



**Bài 9:** CMR bất kỳ hàm số  $f(x)$  nào xác định trong một khoảng đối xứng  $(-a, a)$  cũng đều biểu diễn được duy nhất dưới dạng tổng của một hàm số chẵn và một hàm số lẻ.

**Hướng dẫn giải**

Ta biến đổi  $f(x)$  như sau:  $f(x) = \frac{1}{2}f(x) + \frac{1}{2}f(x) = \frac{1}{2}[f(x) + f(-x)] + \frac{1}{2}[f(x) - f(-x)]$

Đặt  $\begin{cases} h(x) = \frac{1}{2}[f(x) + f(-x)] \\ g(x) = \frac{1}{2}[f(x) - f(-x)] \end{cases}$ . Dễ dàng nhận ra,  $h(x)$  là hàm số chẵn còn  $g(x)$  là hàm số lẻ.

$\Rightarrow f(x) = h(x) + g(x)$  là tổng của một hàm số chẵn và một hàm số lẻ  $\Rightarrow$  đpcm.

Để cm tính duy nhất ta giả sử có biểu diễn khác  $f(x) = g'(x) + h'(x) = g(x) + h(x)$ . Chuyển các hàm cùng chẵn hoặc cùng lẻ về cùng vế suy ra hàm chẵn = hàm lẻ. Điều này chỉ xảy ra khi chúng bằng 0. Ta có các hàm trùng nhau nên biểu diễn là duy nhất.

**Bài 10:** Hãy thử lại rằng hàm số  $y = \frac{1-x}{1+x}$  có hàm ngược là chính nó.

Với điều kiện nào của  $a, b, c, d$  thì hàm số:  $y = \frac{ax+b}{cx+d}$  có hàm số ngược là chính nó?

**Hướng dẫn giải**

1) Tập xác định:  $D = \mathbb{R} \setminus \{-1\}$ .

$$y = \frac{1-x}{1+x} \Rightarrow y + yx = 1 - x \Leftrightarrow x(y+1) = 1-y \Rightarrow x = \frac{1-y}{1+y} \quad (1)$$

Vậy hàm ngược của hàm số đã cho là chính nó.

2) Tập xác định:  $D = \mathbb{R} \setminus \left\{-\frac{d}{c}\right\}$

$$y = \frac{ax+b}{cx+d} \Rightarrow ycx + yd = ax + b \Leftrightarrow x(yc - a) = b - yd \Rightarrow x = \frac{-yd + b}{yc - a} \quad (2)$$

Từ (1) và (2)  $\Rightarrow$  Để hàm số có hàm ngược là chính nó, ta có điều kiện sau:  $a = -d, b, c$  bất kỳ

**HẾT**